\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/equilibre/}} %chemin du fichier image


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre
\author{Révisions}

\begin{document}


\chapter{Équilibre d'un objet}

\textbf{Situation problème} : Un bloc de béton de masse $m=\SI{2140}{\kilo\gram}$ est retenu par deux filins :



\begin{center}



\begin{tikzpicture}
    % Décalage global de 0.25 vers le haut
    \begin{scope}[yshift=0.25cm]
    
        % Quadrillage (1cm par carreau)
        \draw[gray!50] (-6,-2) grid (3,5);
        
        % Base rectangulaire
        \fill[gray!50] (-2,0) rectangle (2,-1);
        \draw (-2,0) rectangle (2,-1);
        
        % Symbole + à la hauteur -0.25
        \node at (0,-0.5) {+};
        \node at (0.5,-0.5) {$G$};

        % Triangle
        \draw[thick] (-2,0) -- (0,2) -- (2,0);
        
        % Point C en haut
        \node[font=\bfseries] at (-0.2,2.2) {$C$};

        % Pointillés verticaux avec prolongement sous le bloc
        \draw[dotted, line width=1pt] (0,2.2) -- (0,-1.5);

        % Étiquettes E et S
        \node[font=\bfseries] at (-2.5,0) {$A$};
        \node[font=\bfseries] at (2.5,0) {$B$};

    \end{scope}
\end{tikzpicture}


\end{center}

On donne le tableau suivant : 
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Force & Point d'application & Direction & Sens & Norme \crh
Poids $\V{P}$ & & & & \crh
Tension au point A $\V{F_1}$ & & & & \crh
Tension  au point B $\V{F_2}$ & & & & \crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} les points d'application des forces dans le tableau. \COMP{1}
\item \textbf{Comparer} les valeurs des normes des forces de tension. \COMP{2}
\item \textbf{Calculer} le poids $P$ en prenant $g=10$. \COMP{3}
\item \textbf{Compléter} dans le tableau, pour les 3 forces, les directions et le sens en vous aidant du schéma. \COMP{4}
\end{enumerate}
On prendra graphiquement 1 carreau = \SI{5350}{\newton}
\begin{enumerate}[resume]
\item Graphiquement, \textbf{construire} $\V{S} = \V{F_1} + \V{F_2} + \V{P}$ \COMP{3} 
\item \textbf{Préciser} si le résultat obtenu était prévisible. \COMP{4}
\item A l'aide des informations données, \textbf{déterminer} la valeur de la force de tension. (Il y a plusieurs méthodes possibles). \COMP{3}
\end{enumerate}
\newpage

\begin{center}
\textbf{Correction}
\end{center}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Force & Point d'application & Direction & Sens & Norme \crh
Poids $\V{P}$ & Point G & | & Vers le bas & \SI{21400}{\newton}\crh
Tension au point A $\V{F_1}$ & Point A & / & Vers le haut droit & \crh
Tension  au point B $\V{F_2}$ & Point B & \backslash & Vers le haut gauche & \crh
\end{tabularx}


\begin{enumerate}
\item Voir tableau
\item Les deux forces de tension sont identiques car l'objet est à l'horizontal
\item $P=\SI{21400}{\newton}$
\item Voir tableau
\item Construction graphique
\end{enumerate}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    % Décalage global de 0.25 vers le haut
    \begin{scope}[yshift=0.25cm]
    
        % Quadrillage (1cm par carreau)
        \draw[gray!50] (-2,0) grid (0,4);
        
%        % Base rectangulaire
%        \fill[gray!50] (-2,0) rectangle (2,-1);
%        \draw (-2,0) rectangle (2,-1);
        
%        % Symbole + à la hauteur -0.25
%        \node at (0,-0.5) {+};
%        \node at (0.5,-0.5) {$G$};

        % Triangle
        \draw[thick,->] (-2,0) -- (0,2) node[midway,right]{$\V{F_A}$} ;
        \draw[thick,->] (0,2) -- (-2,4) node[midway,right]{$\V{F_B}$} ;
        \draw[thick,->,color=red] (-2,4) -- (-2,0) node[midway,right]{$\V{P}$} ;
        
%        % Point C en haut
%        \node[font=\bfseries] at (-0.2,2.2) {$C$};
%
%        % Pointillés verticaux avec prolongement sous le bloc
%        \draw[dotted, line width=1pt] (0,2.2) -- (0,-1.5);

%        % Étiquettes E et S
%        \node[font=\bfseries] at (-2.5,0) {$A$};
%        \node[font=\bfseries] at (2.5,0) {$B$};

    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Le solide étant à l'équilibre, le résultat (une figure fermée) était prévisible.
\item Pour déterminer la valeur de la force de tension (elles sont identiques dans les deux), on peut déterminer les coordonnées des vecteurs. 
\end{enumerate}

$$\coord{F_1}{2}{2}$$

Pour aller du point A vers le point C.
Ensuite on calcule la norme 
$$\norme{AB}= \sqrt{2^2 + 2^2} = \sqrt{8} $$

On sait ensuite que 1 carreau correspond à \SI{5350}{\newton} donc avec une règle de proportionnalité on trouve que la force correspond à : $F= \sqrt{8} \times 5350 \approx \SI{15132}{\newton}$


\end{document}